# Как пользоваться Ansible

## Подготовка к работе

Что потребуется для работы:
* Установленный на локальной машине ansible
* ssh-ключ для доступа в прод

В папке `inventory` имеется файл `prod-example.yml`, его надо скопировать в `prod.yml` (игнорируется версионным контролем) и изменить во всех серверах
имя пользователя и путь до ключа на актуальный для вас.

## Как отредактировать .env?
`ansible-vault edit /path/to/file` — откроет VIM редактор, в котором можно будет отредактировать файл.

**Внимание!** Крайне не рекомендуется прибегать к способу: сначала расшифровать все файлы полностью,
поправить, потом зашифровать обратно. Это небезопасно, тупо и может привести к тому, что вы неправильно
забьёте пароль для шифрования файлов и придётся всё восстанавливать.

## Как запускать плейбук
Команда для запуска плейбука —
`ansible-playbook --ask-vault-pass --ask-become-pass --inventory=ansible/inventory/prod.yml ansible/env-playbook.yml`

Внимание! Все `.env` зашифрованы, пароль от них есть только у Василинина и Смирнова.

`--ask-vault-pass` — это специальный ключ, который указывает ansible на то, чтобы он спрашивал пароль
от зашифрованных файлов / переменных если таковые имеются.

`--ask-become-pass` – это ключ, который указывает ansible, что требуется спросить пароль sudo для операций, которые требуется выполнять от имени суперпользователя.

Внимательно смотрите за тем, какие данные в какой момент ansible спрашивает у вас.